<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<articles
        link="http://www.mathnet.ru/php/archive.phtml?jrnid=uzku&amp;wshow=issue&amp;bshow=contents&amp;series=0&amp;year=2017&amp;volume=159&amp;issue=1&amp;option_lang=rus&amp;bookID=1681"
        year="2017">
    <article link="http://m.mathnet.ru/rus/uzku1387">
        <title>Преобразование нерегулярных шаровых функций при параллельном переносе системы координат</title>
        <abstract>При изучении физических явлений в пространственных областях, ограниченных сферическими или близкими к
            ним поверхностями широко применяются шаровые и сферические функции. При этом часто возникает задача
            преобразования этих функций при параллельном переносе системы координат. Такая ситуация возникает, в
            частности, при описании гидродинамического взаимодействия сферических или слабонесферических пузырьков газа
            в неограниченном объеме несжимаемой жидкости. В двумерном (осесимметричном) случае, когда роль сферических
            функций играют полиномы Лежандра, для осуществления такого преобразования можно воспользоваться хорошо
            известным компактным выражением. Аналогичные известные выражения в трехмерном случае являются довольно
            сложными (в них, например, используются коэффициенты Клебша–Гордана), что затрудняет их применение. В
            настоящей работе приводится вывод такого выражения, который естественным образом приводит к компактной форме
            входящих в него коэффициентов. Данные коэффициенты являются, по сути, обобщением на трехмерный случай
            аналогичных известных коэффициентов в двумерном (осесимметричном) случае.
        </abstract>
        <keywords>шаровые функции, параллельный перенос.</keywords>
    </article>
    <article link="http://m.mathnet.ru/rus/uzku1388">
        <title>Об автоморфизмах дистанционно регулярного графа с массивом пересечений $\{125,96,1;1,48,125\}$</title>
        <abstract>Дж. Кулен предложил задачу изучения дистанционно регулярных графов, в которых окрестности вершин –
            сильно регулярные графы со вторым собственным значением, не большим $t$для данного натурального числа $t$.
            Эта задача сводится к описанию дистанционно регулярных графов, в которых окрестности вершин – сильно
            регулярные графы с неглавным собственным значением $t$для$t=1,2,\dots$В работе “Дистанционно регулярные
            графы, в которых окрестности вершин сильно регулярны со вторым собственным значением, не большим 3” А. А.
            Махневым и Д. В. Падучих найдены массивы пересечений дистанционно регулярных графов, в которых окрестности
            вершин – сильно регулярные графы со вторым собственным значением $t$,$2&lt;t\leq3$. Неизученными оставались
            графы с массивами пересечений$\{125,96,1;1,48,125\}$,$\{176,150,1;1,25,176\}$и $\{256,204,1;1,51,256\}$.В
            настоящей работе найдены возможные порядки и подграфы неподвижных точек автоморфизмов дистанционно
            регулярного графа с массивом пересечений$\{125,96,1;1,48,125\}$. Доказано, что окрестности вершин
            рассматриваемого графа являются псевдогеометрическими графами для$GQ(4,6)$. Определены композиционные
            факторы группы автоморфизмов дистанционно регулярного графа с массивом пересечений$\{125,96,1;1,48,125\}$.
        </abstract>
        <keywords>дистанционно регулярный граф, группа автоморфизмов графа.</keywords>
    </article>
    <article link="http://m.mathnet.ru/rus/uzku1389">
        <title>Алгебры над операдой полых кубов и новая метрика в неотрицательном квадранте евклидовой плоскости</title>
        <abstract>В работе изучаются алгебры над операдой полых кубов и еще одной аналогичной операдой, определяемые в
            первом квадранте евклидовой плоскости. Приводится геометрическое описание подалгебр, порожденных двумя
            элементами. С использованием строения этих подалгебр в случае операды полых кубов в неотрицательном
            квадранте задается новая метрика. Расстояние между двумя точками в этой метрике определяется как длина
            ломаной линии, являющейся подалгеброй, порожденной этими двумя элементами.
        </abstract>
        <keywords>операда, алгебра над операдой, метрика.</keywords>
    </article>
    <article link="http://m.mathnet.ru/rus/uzku1390">
        <title>Условия золотого сечения для радиуса Митюка двусвязных областей</title>
        <abstract>Связь внешней обратной краевой задачи с критическими точками некоторой поверхности является одной из
            центральных тем теории внешних обратных краевых задач для аналитических функций. В односвязном случае такая
            поверхность определяется конформным радиусом, в многосвязном она задается радиусом Митюка –
            функцией$\Omega(w)$, для которой величина$\mathrm M(w)=(2\pi)^{-1}\ln\Omega(w)$представляет собой вариант
            обобщенного приведенного модуля, предложенный И. П. Митюком. В настоящей работе для произвольной
            многосвязной области установлена связь кривизны поверхности$\Omega=\Omega(w)$с производными Шварца
            отображающих функций и с ядерными функциями Бергмана$k_0(w,\overline\omega)$и$l_0(w,\omega)$. При переходе к
            двусвязным областям благодаря выбору кольца в качестве канонической области построены условия, при
            выполнении которых критические точки радиуса Митюка сосредоточены на линии золотого сечения кольца. Кроме
            того, показано, что минимально возможный набор критических точек радиуса Митюка в двусвязном случае,
            состоящий из одного максимума и одного седла, достигается для дробно-линейного решения внешней обратной
            краевой задачи.
        </abstract>
        <keywords>внешняя обратная краевая задача, многосвязная область, уравнение Гахова, радиус Митюка, конформный
            радиус, гиперболическая производная.
        </keywords>
    </article>
    <article link="http://m.mathnet.ru/rus/uzku1391">
        <title>Нормальные координаты в аффинной геометрии</title>
        <abstract>Рассмотрены многообразия, на которых задана аффинная геометрия общего вида с нетривиальным метрикой,
            кручением и тензором неметричности. В последнее время такие многообразия привлекают большое внимание в связи
            с построением обобщенных моделей гравитации. В предположении, что все геометрические объекты являются
            вещественно аналитическими функциями, построены нормальные координаты в некоторой окрестности произвольной
            точки путем разложения компонент связности и метрики в ряды Тейлора. Показано, что нормальные координаты
            являются обобщением декартовой системы координат в евклидовом пространстве на случай многообразий с
            произвольной аффинной геометрией. При этом компоненты произвольного вещественно аналитического тензорного
            поля в окрестности каждой точки представляются в виде степенных рядов, коэффициенты которого строятся из
            ковариантных производных, тензоров кривизны и кручения, вычисленных в точке разложения. Для пространств
            постоянной кривизны ряды просуммированы в явном виде и найдено выражение для метрики в нормальных
            координатах. Показано, что нормальные координаты задают гладкое сюрьективное отображение евклидовых
            пространств на пространства постоянной кривизны. Уравнения экстремалей проинтегрированы в явном виде для
            пространств постоянной кривизны в нормальных координатах. Проанализирована связь нормальных координат с
            экспоненциальным отображением.
        </abstract>
        <keywords>нормальные координаты, гауссовы координаты, римановы координаты.</keywords>
    </article>
    <article link="http://m.mathnet.ru/rus/uzku1392">
        <title>Взаимодействие плоской гармонической волны с ограниченной по высоте пластиной в грунте</title>
        <abstract>Дано решение плоской задачи о взаимодействии гармонической волны с пластиной конечной длины,
            находящейся в грунте. Механическое поведение пластины описывается по сдвиговой модели С. П. Тимошенко, а
            окружающего пластину грунта – уравнением линейной теории упругости. Проведено исследование вибропоглощающих
            свойств пластины в зависимости от частоты падающей на нее гармонической волны. С практической точки зрения
            рассматриваемая задача связана с защитой сооружений от воздействия вибраций, формирующихся вдали от линии
            метрополитена движением поездов.
        </abstract>
        <keywords>грунт, пластина, модель Тимошенко, гармоническая волна, частота колебаний, вибропоглощение,
            виброускорение.
        </keywords>
    </article>
    <article link="http://m.mathnet.ru/rus/uzku1393">
        <title>Непротиворечивые уравнения нелинейной теории прямых многослойных стержней в квадратичном приближении
        </title>
        <abstract>Для прямых стержней слоистой структуры на основе модели С. П. Тимошенко с учетом поперечного обжатия,
            используемой для каждого слоя, построены два варианта одномерных уравнений, описывающих геометрически
            нелинейное деформирование при произвольных перемещениях и малых деформациях. В их основу положены
            предложенные ранее непротиворечивые соотношения нелинейной теории упругости, использование которых не
            приводит к появлению “ложных” бифуркационных решений. Первый вариант соответствует контактной постановке
            задачи, в соответствии с которой в точках сопряжения слоёв введены в рассмотрение в качестве неизвестных
            контактные напряжения, а второй вариант – предварительному удовлетворению кинематическим условиям сопряжения
            слоёв по перемещениям.
        </abstract>
        <keywords>прямой стержень, слоистая структура, геометрическая нелинейность, произвольные перемещения, малые
            деформации, модель С. П. Тимошенко, контактные напряжения, кинематические условия сопряжения.
        </keywords>
    </article>
    <article link="http://m.mathnet.ru/rus/uzku1394">
        <title>Об одной нелокальной задаче для неоднородного интегро-дифференциального уравнения типа Буссинеска
            с вырожденным ядром
        </title>
        <abstract>Рассмотрены вопросы разрешимости и построения решения одной нелокальной краевой задачи для
            неоднородного интегро-дифференциального уравнения типа Буссинеска четвертого порядка с вырожденным ядром.
            Использован метод Фурье, основанный на разделение переменных. Получена система алгебраических уравнений.
            Установлен критерий однозначной разрешимости поставленной задачи и доказана соответствующая теорема.
        </abstract>
        <keywords>интегро-дифференциальное уравнение, краевая задача, вырожденное ядро, интегральное условие,
            разрешимость.
        </keywords>
    </article>
    <article link="http://m.mathnet.ru/rus/uzku1395">
        <title>Численное моделирование течения однофазной жидкости в трещиноватых пористых средах</title>
        <abstract>В работе рассмотрены модели однофазной фильтрации жидкости в трещиноватой среде. Наличие трещин
            оказывает существенное влияние на процессы фильтрации, поскольку трещины являются каналами высокой
            проводимости. Математическая модель описана параболическим уравнением для давления. Представлены два подхода
            к аппроксимации течения в трещинах: подход 1 (посредством задания неоднородных коэффициентов для ячейки,
            занятой трещиной) и подход 2 (с использованием дискретной модели трещин). Оба подхода позволяют проводить
            явное моделирование течения в трещинах с использованием сеточных методов. Аппроксимация задачи проведена с
            использованием метода конечных разностей и метода конечных элементов. Проведено численное сравнение двух
            представленных методов на модельной двумерной задаче. Представлены результаты моделирования и для
            трехмерного случая.
        </abstract>
        <keywords>математическое моделирование, течение однофазной жидкости, фильтрация, трещиноватые пористые среды,
            неоднородные коэффициенты, дискретная модель трещин, метод конечных разностей, метод конечных элементов.
        </keywords>
    </article>
    <article link="http://m.mathnet.ru/rus/uzku1396">
        <title>Учет неоднородности заводнения области дренирования скважины при крупноблочном моделировании разработки
            нефтяного пласта
        </title>
        <abstract>Предложен способ учета латеральной неоднородности заводнения прискважинной зоны пласта, заключенной в
            объеме одного сеточного блока, содержащего добывающую скважину. Алгоритм предназначен для крупноблочного
            конечнообъемного моделирования двухфазной фильтрации при разработке нефтяного пласта и позволяет значительно
            повысить точность вычисления обводненности и дебита скважины, а также средней насыщенности в прискважинной
            зоне. При этом в качестве ремасштабированных функций относительных фазовых проницаемостей использованы
            модифицированные функции, полученные из решения эталонной, не требующей значительных вычислительных затрат
            задачи апскейлинга на данном сеточном блоке в предположении радиальной симметрии потока при однородных
            граничных условиях. Эффективность предложенного способа продемонстрирована на примере локальной задачи для
            одиночной скважины в пласте с неоднородными граничными условиями для насыщенности и на примере
            суперэлементного моделирования участка пласта с семиточечной системой разработки при различных дебитах
            скважин.
        </abstract>
        <keywords>двухфазная фильтрация, крупноблочное моделирование, относительная фазовая проницаемость, апскейлинг,
            ремасштабирование, суперэлементы, неоднородное заводнение.
        </keywords>
    </article>
</articles>
