<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<articles
        link="http://www.mathnet.ru/php/archive.phtml?jrnid=uzku&amp;wshow=issue&amp;bshow=contents&amp;series=0&amp;year=2017&amp;volume=159&amp;issue=1&amp;option_lang=rus&amp;bookID=1681"
        year="2017">
    <article link="http://m.mathnet.ru/rus/uzku1387">
        <title>Преобразование нерегулярных шаровых функций при параллельном переносе системы координат</title>
        <mystem-title>преобразование нерегулярный шаровой функция при параллельный перенос система координата
        </mystem-title>
        <porter-title>преобразован нерегулярн шаров функц при параллельн перенос систем координат</porter-title>
        <abstract>При изучении физических явлений в пространственных областях, ограниченных сферическими или близкими к
            ним поверхностями широко применяются шаровые и сферические функции. При этом часто возникает задача
            преобразования этих функций при параллельном переносе системы координат. Такая ситуация возникает, в
            частности, при описании гидродинамического взаимодействия сферических или слабонесферических пузырьков газа
            в неограниченном объеме несжимаемой жидкости. В двумерном (осесимметричном) случае, когда роль сферических
            функций играют полиномы Лежандра, для осуществления такого преобразования можно воспользоваться хорошо
            известным компактным выражением. Аналогичные известные выражения в трехмерном случае являются довольно
            сложными (в них, например, используются коэффициенты Клебша–Гордана), что затрудняет их применение. В
            настоящей работе приводится вывод такого выражения, который естественным образом приводит к компактной форме
            входящих в него коэффициентов. Данные коэффициенты являются, по сути, обобщением на трехмерный случай
            аналогичных известных коэффициентов в двумерном (осесимметричном) случае.
        </abstract>
        <mystem-abstract>при изучение физический явление в пространственный область ограниченный сферический или близкий
            к он поверхность широко применяться шаровой и сферический функция при это часто возникать задача
            преобразование этот функция при параллельный перенос система координата такой ситуация возникать в частность
            при описание гидродинамический взаимодействие сферический или слабонесферический? пузырек газ в
            неограниченный объем несжимаемый жидкость в двумерный осесимметричный случай когда роль сферический функция
            играть полином лежандр для осуществление такой преобразование можно воспользоваться хорошо известный
            компактный выражение аналогичный известный выражение в трехмерный случай являться довольно сложный в они
            например использоваться коэффициент клебшагордана? что затруднять они применение в настоящий работа
            приводиться вывод такой выражение который естественный образ приводить к компактный форма входить в он
            коэффициент данные коэффициент являться по суть обобщение на трехмерный случай аналогичный известный
            коэффициент в двумерный осесимметричный случай
        </mystem-abstract>
        <porter-abstract>при изучен физическ явлен в пространствен област ограничен сферическ ил близк к ним поверхн
            широк применя шаров и сферическ функц при эт част возника задач преобразован эт функц при параллельн перенос
            систем координат так ситуац возника в частност при описан гидродинамическ взаимодейств сферическ ил
            слабонесферическ пузырьк газ в неограничен объем несжима жидкост в двумерн осесимметричн случа когд рол
            сферическ функц игра полином лежандр для осуществлен так преобразован можн воспользова хорош известн
            компактн выражен аналогичн известн выражен в трехмерн случа явля довольн сложн в них например использ
            коэффициент клебшагорда что затрудня их применен в настоя работ привод вывод так выражен котор естествен
            образ привод к компактн форм входя в нег коэффициент дан коэффициент явля по сут обобщен на трехмерн случа
            аналогичн известн коэффициент в двумерн осесимметричн случа
        </porter-abstract>
        <keywords>шаровые функции, параллельный перенос.</keywords>
    </article>
    <article link="http://m.mathnet.ru/rus/uzku1388">
        <title>Об автоморфизмах дистанционно регулярного графа с массивом пересечений $\{125,96,1;1,48,125\}$</title>
        <mystem-title>об автоморфизм дистанционно регулярный граф смассив? пересечение</mystem-title>
        <porter-title>об автоморфизм дистанцион регулярн граф смассив пересечен</porter-title>
        <abstract>Дж. Кулен предложил задачу изучения дистанционно регулярных графов, в которых окрестности вершин –
            сильно регулярные графы со вторым собственным значением, не большим $t$для данного натурального числа $t$.
            Эта задача сводится к описанию дистанционно регулярных графов, в которых окрестности вершин – сильно
            регулярные графы с неглавным собственным значением $t$для$t=1,2,\dots$В работе “Дистанционно регулярные
            графы, в которых окрестности вершин сильно регулярны со вторым собственным значением, не большим 3” А. А.
            Махневым и Д. В. Падучих найдены массивы пересечений дистанционно регулярных графов, в которых окрестности
            вершин – сильно регулярные графы со вторым собственным значением $t$,$2&lt;t\leq3$. Неизученными оставались
            графы с массивами пересечений$\{125,96,1;1,48,125\}$,$\{176,150,1;1,25,176\}$и $\{256,204,1;1,51,256\}$.В
            настоящей работе найдены возможные порядки и подграфы неподвижных точек автоморфизмов дистанционно
            регулярного графа с массивом пересечений$\{125,96,1;1,48,125\}$. Доказано, что окрестности вершин
            рассматриваемого графа являются псевдогеометрическими графами для$GQ(4,6)$. Определены композиционные
            факторы группы автоморфизмов дистанционно регулярного графа с массивом пересечений$\{125,96,1;1,48,125\}$.
        </abstract>
        <mystem-abstract>Дж?? кульный? предлагать задача изучение дистанционно регулярный граф в который окрестность
            вершина сильно регулярный граф со второй собственный значение не большой для данный натуральный число этот
            задача сводиться к описание дистанционно регулярный граф в который окрестность вершина сильно регулярный
            граф с неглавный собственный значение длява? работа дистанционно регулярный граф в который окрестность
            вершина сильно регулярный со второй собственный значение не большой АА?? махнев? и ДВ?? падучий находить
            массив пересечение дистанционно регулярный граф в который окрестность вершина сильно регулярный граф со
            второй собственный значение неизученный оставаться граф с массив пересеченийи? в настоящий работа находить
            возможный порядок и подграф неподвижный точка автоморфизм дистанционно регулярный граф с массив пересечение
            доказывать что окрестность вершина рассматривать граф являться псевдогеометрический? граф для определять
            композиционный фактор группа автоморфизм дистанционно регулярный граф с массив пересечение
        </mystem-abstract>
        <porter-abstract>дж кул предлож задач изучен дистанцион регулярн граф в котор окрестн вершин сильн регулярн граф
            со втор собствен значен не больш для дан натуральн числ эт задач свод к описан дистанцион регулярн граф в
            котор окрестн вершин сильн регулярн граф с неглавн собствен значен дляв работ дистанцион регулярн граф в
            котор окрестн вершин сильн регулярн со втор собствен значен не больш а махнев и дв падуч найд массив
            пересечен дистанцион регулярн граф в котор окрестн вершин сильн регулярн граф со втор собствен значен
            неизучен остава граф с массив пересечений в настоя работ найд возможн порядк и подграф неподвижн точек
            автоморфизм дистанцион регулярн граф с массив пересечен доказа что окрестн вершин рассматрива граф явля
            псевдогеометрическ граф для определ композицион фактор групп автоморфизм дистанцион регулярн граф с массив
            пересечен
        </porter-abstract>
        <keywords>дистанционно регулярный граф, группа автоморфизмов графа.</keywords>
    </article>
    <article link="http://m.mathnet.ru/rus/uzku1389">
        <title>Алгебры над операдой полых кубов и новая метрика в неотрицательном квадранте евклидовой плоскости</title>
        <mystem-title>алгебра над операда? полый куб и новый метрика внеотрицательный? квадрант евклидов плоскость
        </mystem-title>
        <porter-title>алгебр над операд пол куб и нов метрик внеотрицательн квадрант евклидов плоскост</porter-title>
        <abstract>В работе изучаются алгебры над операдой полых кубов и еще одной аналогичной операдой, определяемые в
            первом квадранте евклидовой плоскости. Приводится геометрическое описание подалгебр, порожденных двумя
            элементами. С использованием строения этих подалгебр в случае операды полых кубов в неотрицательном
            квадранте задается новая метрика. Расстояние между двумя точками в этой метрике определяется как длина
            ломаной линии, являющейся подалгеброй, порожденной этими двумя элементами.
        </abstract>
        <mystem-abstract>в работа изучаться алгебра над операда? полый куб и еще один аналогичный операда? определять в
            первый квадрант евклидов плоскость приводиться геометрический описание подалгебра? порождать два элемент с
            использование строение этот подалгебра? в случай операд? полый куб в неотрицательный квадрант задаваться
            новый метрика расстояние между два точка в этот метрика определяться как длина ломаный линия являться
            подалгебра? порождать этот два элемент
        </mystem-abstract>
        <porter-abstract>в работ изуча алгебр над операд пол куб и ещ одн аналогичн операд определя в перв квадрант
            евклидов плоскост привод геометрическ описан подалгебр порожден двум элемент с использован строен эт
            подалгебр в случа операд пол куб в неотрицательн квадрант зада нов метрик расстоян межд двум точк в эт
            метрик определя как длин ломан лин явля подалгебр порожден эт двум элемент
        </porter-abstract>
        <keywords>операда, алгебра над операдой, метрика.</keywords>
    </article>
    <article link="http://m.mathnet.ru/rus/uzku1390">
        <title>Условия золотого сечения для радиуса Митюка двусвязных областей</title>
        <mystem-title>условие золотой сечение для радиус митюк? двусвязной? область</mystem-title>
        <porter-title>услов золот сечен для радиус митюк двусвязн област</porter-title>
        <abstract>Связь внешней обратной краевой задачи с критическими точками некоторой поверхности является одной из
            центральных тем теории внешних обратных краевых задач для аналитических функций. В односвязном случае такая
            поверхность определяется конформным радиусом, в многосвязном она задается радиусом Митюка –
            функцией$\Omega(w)$, для которой величина$\mathrm M(w)=(2\pi)^{-1}\ln\Omega(w)$представляет собой вариант
            обобщенного приведенного модуля, предложенный И. П. Митюком. В настоящей работе для произвольной
            многосвязной области установлена связь кривизны поверхности$\Omega=\Omega(w)$с производными Шварца
            отображающих функций и с ядерными функциями Бергмана$k_0(w,\overline\omega)$и$l_0(w,\omega)$. При переходе к
            двусвязным областям благодаря выбору кольца в качестве канонической области построены условия, при
            выполнении которых критические точки радиуса Митюка сосредоточены на линии золотого сечения кольца. Кроме
            того, показано, что минимально возможный набор критических точек радиуса Митюка в двусвязном случае,
            состоящий из одного максимума и одного седла, достигается для дробно-линейного решения внешней обратной
            краевой задачи.
        </abstract>
        <mystem-abstract>связь внешний обратный краевой задача с критический точка некоторый поверхность являться один
            из центральный то теория внешний обратный краевой задача для аналитический функция в односвязной? случай
            такой поверхность определяться конформный радиус в многосвязный она задаваться радиус митюк? функция для
            который величина представлять себя вариант обобщенный приводить модуль предлагать ипать митюк? в настоящий
            работа для произвольный многосвязный область устанавливать связь кривизна поверхностис? производный шварц
            отображать функция и с ядерный функция бергманай? при переход к двусвязной? область благодаря выбор кольцо в
            качество канонический область построить условие при выполнение который критический точка радиус митюк?
            сосредотачивать на линия золотой сечение кольцо кроме то показывать что минимально возможный набор
            критический точка радиус митюк? в двусвязной? случай состоять из один максимум и один седло достигаться для
            дробнолинейный? решение внешний обратный краевой задача
        </mystem-abstract>
        <porter-abstract>связ внешн обратн краев задач с критическ точк некотор поверхн явля одн из центральн тем теор
            внешн обратн краев задач для аналитическ функц в односвязн случа так поверхн определя конформн радиус в
            многосвязн он зада радиус митюк функц для котор величин представля соб вариант обобщен приведен модул
            предложен ип митюк в настоя работ для произвольн многосвязн област установл связ кривизн поверхностис
            производн шварц отобража функц и с ядерн функц бергмана при переход к двусвязн област благодар выбор кольц в
            качеств каноническ област постро услов при выполнен котор критическ точк радиус митюк сосредоточ на лин
            золот сечен кольц кром тог показа что минимальн возможн набор критическ точек радиус митюк в двусвязн случа
            состоя из одн максимум и одн седл достига для дробнолинейн решен внешн обратн краев задач
        </porter-abstract>
        <keywords>внешняя обратная краевая задача, многосвязная область, уравнение Гахова, радиус Митюка, конформный
            радиус, гиперболическая производная.
        </keywords>
    </article>
    <article link="http://m.mathnet.ru/rus/uzku1391">
        <title>Нормальные координаты в аффинной геометрии</title>
        <mystem-title>нормальный координата ваффинный? геометрия</mystem-title>
        <porter-title>нормальн координат ваффин геометр</porter-title>
        <abstract>Рассмотрены многообразия, на которых задана аффинная геометрия общего вида с нетривиальным метрикой,
            кручением и тензором неметричности. В последнее время такие многообразия привлекают большое внимание в связи
            с построением обобщенных моделей гравитации. В предположении, что все геометрические объекты являются
            вещественно аналитическими функциями, построены нормальные координаты в некоторой окрестности произвольной
            точки путем разложения компонент связности и метрики в ряды Тейлора. Показано, что нормальные координаты
            являются обобщением декартовой системы координат в евклидовом пространстве на случай многообразий с
            произвольной аффинной геометрией. При этом компоненты произвольного вещественно аналитического тензорного
            поля в окрестности каждой точки представляются в виде степенных рядов, коэффициенты которого строятся из
            ковариантных производных, тензоров кривизны и кручения, вычисленных в точке разложения. Для пространств
            постоянной кривизны ряды просуммированы в явном виде и найдено выражение для метрики в нормальных
            координатах. Показано, что нормальные координаты задают гладкое сюрьективное отображение евклидовых
            пространств на пространства постоянной кривизны. Уравнения экстремалей проинтегрированы в явном виде для
            пространств постоянной кривизны в нормальных координатах. Проанализирована связь нормальных координат с
            экспоненциальным отображением.
        </abstract>
        <mystem-abstract>рассматривать многообразие на который задавать аффинный геометрия общий вид с нетривиальный
            метрика кручение и тензор неметричность? в последний время такой многообразие привлекать большой внимание в
            связь с построение обобщенный модель гравитация в предположение что все геометрический объект являться
            вещественный аналитический функция построить нормальный координата в некоторый окрестность произвольный
            точка путем разложение компонент связность и метрика в ряд тейлор показывать что нормальный координата
            являться обобщение декартовый система координата в евклидов пространство на случай многообразие с
            произвольный аффинный геометрия при это компонент произвольный вещественный аналитический тензорный поле в
            окрестность каждый точка представляться в вид степенный ряд коэффициент который строиться из ковариантный
            производный тензор кривизна и кручение вычислять в точка разложение для пространство постоянный кривизна ряд
            просуммировать в явный вид и находить выражение для метрика в нормальный координата показывать что
            нормальный координата задавать гладкий сюрьективный? отображение евклидов пространство на пространство
            постоянный кривизна уравнение экстремаль проинтегрировать в явный вид для пространство постоянный кривизна в
            нормальный координата проанализировать связь нормальный координата с экспоненциальный отображение
        </mystem-abstract>
        <porter-abstract>рассмотр многообраз на котор зада аффин геометр общ вид с нетривиальн метрик кручен и тензор
            неметричн в последн врем так многообраз привлека больш вниман в связ с построен обобщен модел гравитац в
            предположен что все геометрическ объект явля веществен аналитическ функц постро нормальн координат в некотор
            окрестн произвольн точк пут разложен компонент связност и метрик в ряд тейлор показа что нормальн координат
            явля обобщен декартов систем координат в евклидов пространств на случа многообраз с произвольн аффин геометр
            при эт компонент произвольн веществен аналитическ тензорн пол в окрестн кажд точк представля в вид степен
            ряд коэффициент котор стро из ковариантн производн тензор кривизн и кручен вычислен в точк разложен для
            пространств постоя кривизн ряд просуммирова в явн вид и найд выражен для метрик в нормальн координат показа
            что нормальн координат зада гладк сюрьективн отображен евклидов пространств на пространств постоя кривизн
            уравнен экстремал проинтегрирова в явн вид для пространств постоя кривизн в нормальн координат
            проанализирова связ нормальн координат с экспоненциальн отображен
        </porter-abstract>
        <keywords>нормальные координаты, гауссовы координаты, римановы координаты.</keywords>
    </article>
    <article link="http://m.mathnet.ru/rus/uzku1392">
        <title>Взаимодействие плоской гармонической волны с ограниченной по высоте пластиной в грунте</title>
        <mystem-title>взаимодействие плоский гармонический волна сограниченный? по высота пластина вгрунт?
        </mystem-title>
        <porter-title>взаимодейств плоск гармоническ волн сограничен по высот пластин вгрунт</porter-title>
        <abstract>Дано решение плоской задачи о взаимодействии гармонической волны с пластиной конечной длины,
            находящейся в грунте. Механическое поведение пластины описывается по сдвиговой модели С. П. Тимошенко, а
            окружающего пластину грунта – уравнением линейной теории упругости. Проведено исследование вибропоглощающих
            свойств пластины в зависимости от частоты падающей на нее гармонической волны. С практической точки зрения
            рассматриваемая задача связана с защитой сооружений от воздействия вибраций, формирующихся вдали от линии
            метрополитена движением поездов.
        </abstract>
        <mystem-abstract>давать решение плоский задача о взаимодействие гармонический волна с пластина конечный длина
            находиться в грунт механический поведение пластина описываться по сдвиговый модель сп тимошенко а окружающий
            пластина грунт уравнение линейный теория упругость проводить исследование вибропоглощающий свойство пластина
            в зависимость от частота падать на она гармонический волна с практический точка зрение рассматривать задача
            связанный с защита сооружение от воздействие вибрация формироваться вдали от линия метрополитен движение
            поезд
        </mystem-abstract>
        <porter-abstract>дан решен плоск задач о взаимодейств гармоническ волн с пластин конечн длин находя в грунт
            механическ поведен пластин описыва по сдвигов модел сп тимошенк а окружа пластин грунт уравнен линейн теор
            упруг провед исследован вибропоглоща свойств пластин в зависим от частот пада на не гармоническ волн с
            практическ точк зрен рассматрива задач связа с защит сооружен от воздейств вибрац формир вдал от лин
            метрополит движен поезд
        </porter-abstract>
        <keywords>грунт, пластина, модель Тимошенко, гармоническая волна, частота колебаний, вибропоглощение,
            виброускорение.
        </keywords>
    </article>
    <article link="http://m.mathnet.ru/rus/uzku1393">
        <title>Непротиворечивые уравнения нелинейной теории прямых многослойных стержней в квадратичном приближении
        </title>
        <mystem-title>непротиворечивый уравнение нелинейный теория прямой многослойный стержень вквадратичный?
            приближение
        </mystem-title>
        <porter-title>непротиворечив уравнен нелинейн теор прям многослойн стержн вквадратичн приближен</porter-title>
        <abstract>Для прямых стержней слоистой структуры на основе модели С. П. Тимошенко с учетом поперечного обжатия,
            используемой для каждого слоя, построены два варианта одномерных уравнений, описывающих геометрически
            нелинейное деформирование при произвольных перемещениях и малых деформациях. В их основу положены
            предложенные ранее непротиворечивые соотношения нелинейной теории упругости, использование которых не
            приводит к появлению “ложных” бифуркационных решений. Первый вариант соответствует контактной постановке
            задачи, в соответствии с которой в точках сопряжения слоёв введены в рассмотрение в качестве неизвестных
            контактные напряжения, а второй вариант – предварительному удовлетворению кинематическим условиям сопряжения
            слоёв по перемещениям.
        </abstract>
        <mystem-abstract>для прямой стержень слоистый структура на основа модель сп тимошенко с учет поперечный обжатие
            использовать для каждый слой построить два вариант одномерный уравнение описывать геометрически нелинейный
            деформирование при произвольный перемещение и малый деформация в они основа полагать предлагать ранее
            непротиворечивый соотношение нелинейный теория упругость использование который не приводить к появление
            ложный бифуркационный? решение первый вариант соответствовать контактный постановка задача в соответствие с
            который в точка сопряжение слово вводить в рассмотрение в качество неизвестный контактный напряжение а
            второй вариант предварительный удовлетворение кинематический условие сопряжение слово по перемещение
        </mystem-abstract>
        <porter-abstract>для прям стержн слоист структур на основ модел сп тимошенк с учет поперечн обжат используем для
            кажд сло постро два вариант одномерн уравнен описыва геометрическ нелинейн деформирован при произвольн
            перемещен и мал деформац в их основ полож предложен ран непротиворечив соотношен нелинейн теор упруг
            использован котор не привод к появлен ложн бифуркацион решен перв вариант соответств контактн постановк
            задач в соответств с котор в точк сопряжен слов введ в рассмотрен в качеств неизвестн контактн напряжен а
            втор вариант предварительн удовлетворен кинематическ услов сопряжен слов по перемещен
        </porter-abstract>
        <keywords>прямой стержень, слоистая структура, геометрическая нелинейность, произвольные перемещения, малые
            деформации, модель С. П. Тимошенко, контактные напряжения, кинематические условия сопряжения.
        </keywords>
    </article>
    <article link="http://m.mathnet.ru/rus/uzku1394">
        <title>Об одной нелокальной задаче для неоднородного интегро-дифференциального уравнения типа Буссинеска
            с вырожденным ядром
        </title>
        <mystem-title>об один нелокальный задача для неоднородный интегродифференциальный уравнение тип буссинеска?
            свырожденный? ядро
        </mystem-title>
        <porter-title>об одн нелокальн задач для неоднородн интегродифференциальн уравнен тип буссинеск свырожден ядр
        </porter-title>
        <abstract>Рассмотрены вопросы разрешимости и построения решения одной нелокальной краевой задачи для
            неоднородного интегро-дифференциального уравнения типа Буссинеска четвертого порядка с вырожденным ядром.
            Использован метод Фурье, основанный на разделение переменных. Получена система алгебраических уравнений.
            Установлен критерий однозначной разрешимости поставленной задачи и доказана соответствующая теорема.
        </abstract>
        <mystem-abstract>рассматривать вопрос разрешимость и построение решение один нелокальный краевой задача для
            неоднородный интегродифференциальный уравнение тип буссинеска? четвертый порядок с вырожденный ядро
            использовать метод фурье основывать на разделение переменный получать система алгебраический уравнение
            установленный критерий однозначный разрешимость поставлять задача и доказывать соответствующий теорема
        </mystem-abstract>
        <porter-abstract>рассмотр вопрос разрешим и построен решен одн нелокальн краев задач для неоднородн
            интегродифференциальн уравнен тип буссинеск четверт порядк с вырожден ядр использова метод фур основа на
            разделен перемен получ систем алгебраическ уравнен установл критер однозначн разрешим поставлен задач и
            доказа соответств теорем
        </porter-abstract>
        <keywords>интегро-дифференциальное уравнение, краевая задача, вырожденное ядро, интегральное условие,
            разрешимость.
        </keywords>
    </article>
    <article link="http://m.mathnet.ru/rus/uzku1395">
        <title>Численное моделирование течения однофазной жидкости в трещиноватых пористых средах</title>
        <mystem-title>численный моделирование течение однофазный жидкость втрещиноватый? пористый среда</mystem-title>
        <porter-title>числен моделирован течен однофазн жидкост втрещиноват порист сред</porter-title>
        <abstract>В работе рассмотрены модели однофазной фильтрации жидкости в трещиноватой среде. Наличие трещин
            оказывает существенное влияние на процессы фильтрации, поскольку трещины являются каналами высокой
            проводимости. Математическая модель описана параболическим уравнением для давления. Представлены два подхода
            к аппроксимации течения в трещинах: подход 1 (посредством задания неоднородных коэффициентов для ячейки,
            занятой трещиной) и подход 2 (с использованием дискретной модели трещин). Оба подхода позволяют проводить
            явное моделирование течения в трещинах с использованием сеточных методов. Аппроксимация задачи проведена с
            использованием метода конечных разностей и метода конечных элементов. Проведено численное сравнение двух
            представленных методов на модельной двумерной задаче. Представлены результаты моделирования и для
            трехмерного случая.
        </abstract>
        <mystem-abstract>в работа рассматривать модель однофазный фильтрация жидкость в трещиноватый среда наличие
            трещина оказывать существенный влияние на процесс фильтрация поскольку трещина являться канал высокий
            проводимость математический модель описывать параболический уравнение для давление представлять два подход к
            аппроксимация течение в трещина подход посредством задание неоднородный коэффициент для ячейка занятый
            трещина и подход с использование дискретный модель трещина оба подход позволять проводить явный
            моделирование течение в трещина с использование сеточный метод аппроксимация задача проводить с
            использование метода конечный разность и метода конечный элемент проводить численный сравнение два
            представлять метод на модельный двумерный задача представлять результат моделирование и для трехмерный
            случай
        </mystem-abstract>
        <porter-abstract>в работ рассмотр модел однофазн фильтрац жидкост в трещиноват сред налич трещин оказыва
            существен влиян на процесс фильтрац поскольк трещин явля канал высок проводим математическ модел описа
            параболическ уравнен для давлен представл два подход к аппроксимац течен в трещин подход посредств задан
            неоднородн коэффициент для ячейк занят трещин и подход с использован дискретн модел трещин об подход позволя
            провод явн моделирован течен в трещин с использован сеточн метод аппроксимац задач провед с использован
            метод конечн разност и метод конечн элемент провед числен сравнен двух представлен метод на модельн двумерн
            задач представл результат моделирован и для трехмерн случ
        </porter-abstract>
        <keywords>математическое моделирование, течение однофазной жидкости, фильтрация, трещиноватые пористые среды,
            неоднородные коэффициенты, дискретная модель трещин, метод конечных разностей, метод конечных элементов.
        </keywords>
    </article>
    <article link="http://m.mathnet.ru/rus/uzku1396">
        <title>Учет неоднородности заводнения области дренирования скважины при крупноблочном моделировании разработки
            нефтяного пласта
        </title>
        <mystem-title>учет неоднородность заводнение область дренирование скважина при крупноблочный моделирование
            разработка нефтяной пласт
        </mystem-title>
        <porter-title>учет неоднородн заводнен област дренирован скважин при крупноблочн моделирован разработк нефтян
            пласт
        </porter-title>
        <abstract>Предложен способ учета латеральной неоднородности заводнения прискважинной зоны пласта, заключенной в
            объеме одного сеточного блока, содержащего добывающую скважину. Алгоритм предназначен для крупноблочного
            конечнообъемного моделирования двухфазной фильтрации при разработке нефтяного пласта и позволяет значительно
            повысить точность вычисления обводненности и дебита скважины, а также средней насыщенности в прискважинной
            зоне. При этом в качестве ремасштабированных функций относительных фазовых проницаемостей использованы
            модифицированные функции, полученные из решения эталонной, не требующей значительных вычислительных затрат
            задачи апскейлинга на данном сеточном блоке в предположении радиальной симметрии потока при однородных
            граничных условиях. Эффективность предложенного способа продемонстрирована на примере локальной задачи для
            одиночной скважины в пласте с неоднородными граничными условиями для насыщенности и на примере
            суперэлементного моделирования участка пласта с семиточечной системой разработки при различных дебитах
            скважин.
        </abstract>
        <mystem-abstract>предлагать способ учет латеральный неоднородность заводнение прискважинный? зона пласт
            заключать в объем один сеточный блок содержать добывать скважина алгоритм предназначать для крупноблочный
            конечнообъемный? моделирование двухфазный фильтрация при разработка нефтяной пласт и позволять значительно
            повышать точность вычисление обводненность и дебит скважина а также средний насыщенность в прискважинный?
            зона при это в качество ремасштабировать? функция относительный фазовый проницаемость использовать
            модифицировать функция получать из решение эталонный не требовать значительный вычислительный затрата задача
            апскейлинг? на данный сеточный блок в предположение радиальный симметрия поток при однородный граничный
            условие эффективность предлагать способ продемонстрировать на пример локальный задача для одиночный скважина
            в пласт с неоднородный граничный условие для насыщенность и на пример суперэлементный? моделирование участок
            пласт с семиточечный? система разработка при различный дебит скважина
        </mystem-abstract>
        <porter-abstract>предлож способ учет латеральн неоднородн заводнен прискважин зон пласт заключен в объем одн
            сеточн блок содержа добыва скважин алгоритм предназнач для крупноблочн конечнообъемн моделирован двухфазн
            фильтрац при разработк нефтян пласт и позволя значительн повыс точност вычислен обводнен и дебит скважин а
            такж средн насыщен в прискважин зон при эт в качеств ремасштабирова функц относительн фазов проницаем
            использова модифицирова функц получен из решен эталон не треб значительн вычислительн затрат задач
            апскейлинг на дан сеточн блок в предположен радиальн симметр поток при однородн граничн услов эффективн
            предложен способ продемонстрирова на пример локальн задач для одиночн скважин в пласт с неоднородн граничн
            услов для насыщен и на пример суперэлементн моделирован участк пласт с семиточечн систем разработк при
            различн дебит скважин
        </porter-abstract>
        <keywords>двухфазная фильтрация, крупноблочное моделирование, относительная фазовая проницаемость, апскейлинг,
            ремасштабирование, суперэлементы, неоднородное заводнение.
        </keywords>
    </article>
</articles>
